---
date: '2013-12-18'
hidden: true
title: У програмах KDE 4.12 зроблено величезний крок вперед у керуванні особистими
  даними та загальному поліпшенні роботи
---
Спільнота KDE з гордістю оголошує про випуск найсвіжішої версії оновлень набору програм KDE, у якому реалізовано нові можливості і виправлено старі вади. У цьому випуску ви зможете скористатися значними поліпшеннями у комплексі програм KDE PIM, пов'язаними зі швидкодією та новими можливостями. Програми нової версії працюють швидше та мають ширший набір можливостей. Розробники, які користуватимуться новою версією Kate, зможуть відчути переваги кращої інтеграції додатків для програмування мовами Python та початковою підтримкою макросів Vim. Крім того, реалізовано декілька нових можливостей у іграх та освітніх програмах.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.12.0/screenshots/kate.png" width="600px">}}

У одному з найбільш досконалих текстових редакторів з графічним інтерфейсом для Linux, Kate, знову проведено значну роботу з удосконалення автоматичного доповнення коду, цього разу реалізовано <a href='http://scummos.blogspot.com/2013/10/advanced-code-completion-filtering-in.html'>удосконалення пошуку відповідників у коді, обробки скорочень та часткової відповідності класів</a>. Наприклад, за допомогою нового коду можна встановлювати відповідність «QualIdent» з «QualifiedIdentifier». У Kate також реалізовано <a href='http://dot.kde.org/2013/09/09/kde-commit-digest-18th-august-2013'>початкову підтримку макросів Vim</a>. Найкращим з усього є те, що ці поліпшення стосуються такою KDevelop та інших програм, де використовуються технології Kate.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.12.0/screenshots/okular.png" width="600px">}}

У новій версії програми для перегляду документів Okular <a href='http://tsdgeos.blogspot.com/2013/10/changes-in-okular-printing-for-412.html'>під час друку враховуються апаратні значення полів принтера</a>, передбачено підтримку звукових та відеододатків у epub, кращі можливості пошуку та обробку зображень, зокрема відповідно до метаданих Exif зображення. У новій версії програми для роботи з діаграмами UML, зв'язки <a href='http://dot.kde.org/2013/09/20/kde-commit-digest-1st-september-2013'>можна малювати у різних шарах</a> і <a href='http://dot.kde.org/2013/09/09/kde-commit-digest-25th-august-2013'>додано візуальний супровід наявності документації щодо віджета</a>.

У новій версії програми для шифрування даних KGpg користувачі зможуть переглядати більший обсяг інформації, а нова версія KWalletManager, засобу для зберігання паролів, може <a href=' http://www.rusu.info/wp/?p=248 '>зберігати паролі з шифруванням GPG</a>. У Konsole реалізовано нову можливість: за допомогою клацання з одночасним утримуванням натиснутою клавіші Ctrl можна відкривати адреси URL безпосередньо з вікна термінала. Також передбачено <a href='http://martinsandsmark.wordpress.com/2013/11/02/mangonel-1-1-and-more/'>можливість показу списку процесів у вікні попередження щодо завершення роботи програми</a>.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.12.0/screenshots/dolphin.png" width="600px">}}

У KWebKit реалізовано можливість <a href='http://dot.kde.org/2013/08/09/kde-commit-digest-7th-july-2013'>автоматичного масштабування даних відповідно до роздільної здатності стільниці</a>. У програмі для керування файлами Dolphin поліпшено швидкодію під час впорядковування та показу файлів, зменшено використання пам'яті та пришвидшено роботу. У KRDC реалізовано автоматичне повторне встановлення з'єднання у VNC, у KDialog можливість доступу до панелей повідомлень «detailedsorry» та «detailederror» з метою створення інформативніших скриптів. У Kopete оновлено додаток OTR, у додатку протоколу jabber реалізовано підтримку XEP-0264: мініатюр передавання файлів. Окрім цих можливостей, основну увагу було зосереджено на чищенні коду та виправлені попереджень під час збирання.

### Ігри та освітнє програмне забезпечення

У наборі ігор KDE виконано роботу у різноманітних напрямках. Нову версію KReversi <a href='http://tsdgeos.blogspot.ch/2013/10/kreversi-master-is-now-qt-quick-based.html'>переведено на використання QML та Qt Quick</a>, що поліпшило вигляд та зручність у грі. KNetWalk також <a href='http://tsdgeos.blogspot.ch/2013/08/knetwalk-portedx-to-qtquick.html'>портовано</a> на новий рушій, що також має поліпшити роботу програми. Крім того, реалізовано можливість вибору розміру ігрової дошки. У новій версії Konquest реалізовано новий рушій сильного комп'ютерного гравця, «Бекаї».

У освітніх програмах також відбулися помітні зміни. У KTouch <a href='http://blog.sebasgo.net/blog/2013/11/12/what-is-new-for-ktouch-in-kde-sc-4-dot-12/'>впроваджено підтримку нетипових уроків та декілька нових курсів</a>; у KStars реалізовано новий, точніший <a href='http://knro.blogspot.ch/2013/10/demo-of-ekos-alignment-module.html'>модуль вирівнювання для телескопів</a>, познайомитися з новими можливостями вам допоможе <a href='http://www.youtube.com/watch?v=7Dcn5aFI-vA'>відео на youtube</a>. Нова версія програми Cantor, простого і потужного інтерфейсу користувача для декількох обчислювальних програм, може працювати з модулями <a href='http://blog.filipesaraiva.info/?p=1171'>Python2 та Scilab</a>. Докладнішу інформацію щодо нового потужного модуля роботи зі Scilab наведено <a href='http://blog.filipesaraiva.info/?p=1159'>тут</a>. У Marble реалізовано інтеграцію з ownCloud (налаштувати її можна за допомогою діалогового вікна параметрів програми) та додано підтримку показу накладок на карті. У новій версії KAlgebra реалізовано можливість експортування просторових побудов у форматі PDF, що має полегшити використання побудов. І нарешті, що важливо, виправлено багато вад у інших освітніх програмах KDE.

### Пошта, календар та особисті дані

Значну роботу було виконано щодо удосконалення KDE PIM, набору програм KDE для роботи з поштою, календарем та іншими особистими даними.

Почнімо з програми для роботи з електронною поштою, KMail. У її новій версії <a href='http://dot.kde.org/2013/10/11/kde-commit-digest-29th-september-2013'>передбачено підтримку блокування реклами</a> (якщо увімкнено показ HTML у листах) та поліпшено засіб виявлення небажаної кореспонденції шляхом удосконалення механізмів обробки скорочених адрес. За допомогою нового допоміжного засобу Akonadi, який називається «Агент архівування до теки», користувачі нової версії зможуть архівувати прочитані повідомлення до певних тек. Графічний інтерфейс засобу відкладеного надсилання поштових повідомлень значно спрощено. Удосконалено підтримку фільтрування на боці сервера у KMail. У новій версії ви зможете <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/08/new-in-kdepim-4-12-sieve-script-parsing-22/'>створювати і вносити зміни до фільтрів на сервері</a> та <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/08/new-in-kdepim-4-12-sieve-12/'>перетворювати наявні фільтри KMail на фільтри на сервері</a>. Також <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/08/new-in-kdepim-4-12-mboximporter/'>у KMail поліпшено підтримку mbox</a>.

З декількома іншими програмами стало простіше і ефективніше працювати. Створено новий інструмент, <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/11/new-in-kdepim-4-12-kaddressbook/'>редактор тем записів контактів</a>, за допомогою якого можна створювати теми Grantlee для показу записів контактів у програмі — адресній книзі, KAddressBook. У новій версії цієї адресної книги передбачено попередній перегляд результатів друку списку контактів. У KNotes виконано some <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/11/what-news-in-kdepim-4-12-knotes/'>серйозну роботу з усування вад</a>. Програма для ведення блогів, Blogilo, нової версії здатна виконувати переклад текстів. Також виконано значну роботу з усування вад та поліпшення роботи інших програм комплексу KDE PIM.

Поліпшення роботи усіх програм KDE PIM вдалося досягти за допомогою <a href='http://ltinkl.blogspot.ch/2013/11/this-month-october-in-red-hat-kde.html'>роботи над удосконаленням швидкодії, стабільності та масштабованості системи кешування</a>, виправлення <a href='http://www.progdan.cz/2013/10/akonadi-1-10-3-with-postgresql-fix/'>підтримки PostgreSQL у найсвіжішій версії Qt 4.8.5</a>. Також реалізовано новий інструмент командного рядка, calendarjanitor, за допомогою якого можна виконувати пошук помилок в усіх записах щодо подій, і додано діалогове вікно діагностики засобу пошуку. За все це маємо дякувати в основному Лорану Монтелю (Laurent Montel), який виконує величезний обсяг роботи з удосконалення KDE PIM!

#### Встановлення програм KDE

KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного отримання за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href='http://windows.kde.org'>програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href='http://mac.kde.org/'>програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href='http://plasma-active.org'>Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп'ютерів та інших портативних пристроїв.

Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a href='http://download.kde.org/stable/4.12.0'>download.kde.org</a>, а також отримати на <a href='/download'>компакт-диску</a> або разом з будь-якою з сучасних <a href='/distributions'>поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.

##### Пакунки

Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб'язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів отримати бінарні пакунки 4.12.0 для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива.

##### Адреси для отримання пакунків

Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проєктові KDE, можна знайти у <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_SC_4.12.0'>вікі спільноти</a>.

Повні початкові коди 4.12.0 можна <a href='/info/4/4.12.0'>безкоштовно отримати</a>.Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.12.0 можна знайти на <a href='/info/4/4.12.0#binary'>Інформаційній сторінці 4.12.0</a>.

#### Вимоги до системи

Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема версію 4.8.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки поліпшення програмного забезпечення KDE засновано на поліпшенні коду бібліотек Qt.

З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно поліпшити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та поліпшення стабільності.
